%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{25}{2}[Sur le développement de $\tan$]
Soit $x\in \R \setminus \left(\frac{\pi}{2}+\pi\Z\right)$. Pour tout $n\in \N$, on note \[ a_n=\frac{\tan^{(n)}(x)}{n!}. \]
Montrer que
\[ \forall n\geq 1,\quad (n+1)a_{n+1} = \sum_{k=0}^n a_ka_{n-k}. \]
\end{exoApp}

\begin{correction}
On se fixe un réel $x\in \R \setminus \left(\frac{\pi}{2}+\pi\Z\right)$.

Remarquons tout d'abord que,  $\tan' = 1+\tan^2 = 1+\tan \times \tan$. La fonction tangente étant de classe $\CC^\infty$ sur son domaine de définition, dérivons cette relation $n$-fois, avec $n\geq 1$. D'après la formule de Leibinz :
\begin{align*}
\tan^{(n+1)} = 	\left(\tan'\right)^{(n)} &= \sum_{k=0}^n \binom{n}{k}\tan^{(k)}\tan^{(n-k)}\\
&=\sum_{k=0}^n \frac{n!}{k!(n-k)!} \tan^{(k)} \tan^{(n-k)}\\
&= n! \sum_{k=0}^n \frac{\tan^{(k)}}{k!} \times \frac{\tan^{(n-k)}}{(n-k)!}.
\end{align*}
\'Evaluons alors en $x$ :
\begin{align*}
 \tan^{(n+1)}(x) &= n! \sum_{k=0}^n \frac{\tan^{(k)}(x)}{k!}\times \frac{\tan^{(n-k)}(x)}{(n-k)!} \\
 &= n! \sum_{k=0}^n a_ka_{n-k}.	
\end{align*}
Mais alors
\begin{align*}
 (n+1)a_{n+1} &= (n+1)\frac{\tan^{(n+1)}(x)}{(n+1)!} \\
 &= \frac{\tan^{(n+1)}(x)}{n!}
\end{align*}
et en utilisant l'égalité précédente 
\begin{align*}
(n+1)a_{n+1} &= \frac{1}{n!}\left( 	n! \sum_{k=0}^n a_ka_{n-k}\right) =  \sum_{k=0}^n a_ka_{n-k}
\end{align*}
Ainsi,
\[ \boxed{\forall n\in \N*,\quad (n+1)a_{n+1}=\sum_{k=0}^n a_ka_{n-k}.}\]

\begin{remarque}
Il s'agit d'une méthode pour déterminer, de proche en proche, les coefficients du développement de $\tan$ dans la formule de Taylor.
\end{remarque}

\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
